\chapter{Resultados}
Nas seções a seguir, serão apresentadas os resultados do trabalho desenvolvido, incluindo testes de verificação e operação do dispositivo.

\section{Arquitetura}
Apesar da placa de desenvolvimento possuir diversas pinos de uso geral, o controlador projetado limitou-se a 12 conexões do tipo E/S e seis de entradas analógicas. Optou-se por essa abordagem unicamente para limitar o escopo do projeto para o período de desenvolvimento, sobretudo para facilitar os testes com o protocolo de comunicação e com sistemas SCADA. Além disso, habilitou-se o uso do cartão SD, para facilitar e agilizar a troca do sistema operacional, o que consome alguns pinos da placa de desenvolvimento. No entanto, pode-se habilitar as demais conexões em alterações futuras.

\section{\textit{Software} Desenvolvido}
O trabalho desenvolvido focou-se no \textit{software} do controlador, tomando por base o \textit{hardware} da placa de prototipagem rápida apresentado. Com isso, foi possível  desenvolver um controlador programável, utilizando os componentes disponíveis na placa para estabelecer as interfaces de E/S e comunicação.

O \textit{software} desenvolvido é de código fonte aberto, podendo ser adaptar ou reutilizado para outras placas de desenvolvimento. Os detalhes aprofundados, no que se refere as tecnologias utilizadas, são descritos pelo Apêndice \ref{chp:sobre_software}. 

\subsection{Teste de Tempo de Resposta}
Para obter o tempo de resposta do dispositivo, verificou-se o tempo gasto entre o início do ciclo do programa principal e o fim da execução do código do usuário, incluindo a atualização dos valores das tabelas de E/S.

Durante os testes, utilizou-se a placa operando em sua frequência máxima, de 1~GHz. Para obter a porcentagem de uso do processador e quantidade de memória RAM consumida, utilizou-se o comando \textit{top}, nativo do SO utilizado. Os dados obtidos são referentes a 30 minutos de execução contínua do programa, sob as seguintes condições: rodando o mesmo algoritmo principal, atendendo requisições Modbus e HTTP simultaneamente.

O código utilizado, mostrado na Fig. \ref{fig:codigo_teste}, para o programa do usuário presenta a leitura uma entrada analógica alternado uma saída digital, variando apenas o pino.

\begin{figure}[h!]
    \caption{\label{fig:codigo_teste} Código utilizado nos testes.}
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=1]{imagens/codigo_teste.png}
    \end{center}
\end{figure}

O resultado dos testes é apresentado pelo Quadro \ref{table:teste_scan}. Onde ``Tempo Gasto'' foi o tempo necessário para processar o programa do usuário e atualizar a E/S.

\begin{table}[!h]
    \center
    \begin{tabular}{| m{4cm} | m{2cm} | m{5cm} |}
        \hline
        \textbf{\textit{Scan Time} (ms)} & \textbf{\% CPU} &\textbf{ Tempo Gasto (ms)} \\
        \hline
        
        20 & 73.3 & 15.2 \\
        30 & 50.5 & 15.2 \\
        40 & 38.1 & 15.2 \\
        50 & 30.1 & 15.2 \\
        75 & 20.2 & 15.2 \\
        100 & 15.2 & 15.2 \\
        250 & 6.3 & 15.2 \\
        500 & 3.0 & 15.2 \\
        1000 & 1.4 & 15.2 \\
        \hline
        
    \end{tabular}
    \caption{Comparação entre tempo de Varredura e consumo de CPU.}
    \label{table:teste_scan}
\end{table}

Como pode-se observar, o uso do CPU é inversamente proporcional ao tempo de varredura. Devendo-se ressaltar que o valor mínimo para o \textit{scan time} é ``Tempo Gasto''.

A nível de comparação, um CLP comercial geralmente opera com um tempo de varredura entre 5~ms à 100~ms \cite[p.~25-8]{bishop2007mechatronic}, dependendo do \textit{hardware}. Com isso, pode-se observar que o controlador desenvolvido está dentro desse intervalo de operação.

\subsection{Tempo de Varredura Mínimo}
Deve-se destacar também que, para o teste realizado, o tempo necessário para executar o algoritmo do usuário foi de no mínimo 8.05~ms (sem nenhum algoritmo escrito). Levando um valor médio de 6.6~ms somente para realizar a atualização das tabelas E/S. O que resulta em um tempo de varredura mínimo de 16~ms.

\subsection{Consumo de Memória RAM}
Para todos os casos testados a quantidade de memória RAM consumida pelo programa foi de aproximadamente 10MB, independente do tempo de varredura. No entanto, esse valor pode ser aumentado se o programa do usuário alocar mais recursos. Deve-se ressaltar, entretanto, que todo SO e o programa em execução consumiram apenas 85~MB em um total de 512~MB, para a placa de desenvolvimento utilizada.

\subsection{Tempo de Resposta em RTOS}
Até o momento dos testes não foi possível habilitar o SO para operar em tempo-real ou utilizar um RTOS, em função, principalmente, da falta de suporte para os \textit{drivers} de componentes específicos da placa (entradas analógicas, PWM, entre outras) ou por não atender aos requerimentos do projeto (ser um sistema \textit{open source}).

No entanto, observou-se que o tempo de resposta, mesmo para programas mais complexos manteve-se dentro do esperado (valor definido pelo usuário). Em função disso o dispositivo no estado atual não deve ser utilizado para controle de situações críticas, que exijam uma garantia de tempo de resposta3. No entanto é possível utilizá-lo para demais situações.

\section{Interface com Usuário}
Um dos elementos requeridos para um controlador programável é fornecer um ambiente de interação com o usuário (GUI), no qual seja possível escrever e gravar o código fonte do programa do usuário.

Nesse sentido, utilizou-se um servidor HTTP para habilitar o uso de um navegador como ambiente de programação do controlador. A vantagem desse tipo de abordagem é desnecessário instalar qualquer outro programa ou \textit{driver} para gravar o programa. Além disso, no dias atuais, os \textit{browsers} estão disponíveis para diversas plataformas, aumentando a compatibilidade do programa.

\subsection{Responsividade}
Em função da ascensão e da popularidade dos dispositivos móveis, focou-se em desenvolver a página principal de configuração do controlador de forma responsiva, que se adapta às diferentes resoluções.

Com isso, é possível acessar o painel de monitoramento do controlador utilizando um \textit{smartphone} ou um \textit{tablet}, desde que o controlador esteja acessível na mesma rede.

A Figura \ref{fig:telas} apresenta três telas do programa na versão \textit{mobile}. As telas são, respectivamente: de configuração, programação e relatório de eventos.

\begin{figure}[htb]
    \caption{\label{fig:telas} A tela de monitoramento, programação e registros (versão \textit{mobile}).}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=15cm,scale=1]{imagens/telas.png}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{Funções Desenvolvidas}
Um dos requerimentos de um CLP é fornecer uma interface de utilização entre o controlador e o usuário.
Para atender essa demanda, desenvolveu-se as seguintes funções, acessíveis pelo navegador:

\begin{alineas}
    \item \textbf{Monitoramento}: é possível acessar o painel do navegador e visualizar de forma fácil as leituras e estados do controlador. Dependendo das configurações da rede onde o dispositivo está conectado, é possível acessá-lo pela \textit{internet}, permitindo acessar as informações à distância e de qualquer lugar;

    \item \textbf{Programação}: a escrita do código do usuário é feita exclusivamente por meio do navegador, sem necessidade de instalar qualquer programa. A vantagem disso é que pode-se realizar manutenção no código em qualquer computador que tenha acesso ao controlador. Se estiver acessível pela internet, é possível programar o controlador mesmo fora da rede local;
    
    \item \textbf{Registro de Eventos}: todos as alterações ocorridas no controlador são armazenados sendo possível acessá-los pelo navegador;

    \item \textbf{RESTful Web Service}: que possibilita o acesso às informações do controlador utilizando HTTP. Isso permite um acesso facilitado para outras aplicações, sem a necessidade de utilizar protocolos industriais;

    \item \textbf{Segurança}: para limitar o acesso à página de configurações do controlador por usuários não autorizados. Utiliza-se autenticação em nível de HTTP, o que bloqueia o acesso à página e ao \textit{web service}, sem a credencial correta. Isso é importante para casos em que o controlador está acessível em um rede pública.
\end{alineas}

\subsection{Teste de Aplicação}
Para demonstrar a utilização do controlador, utilizou um sensor luminosidade do tipo \textit{Light Dependent Resistor} (LDR) ligado a uma das portas de entrada analógica. Da mesma forma, ligou-se um relé para ser acionado no caso de baixa luminosidade. A Figura \ref{fig:teste_config} apresenta a configuração definida para os portas GPIO1 e AIN1, na tela de Configuração e Monitoramento do sistema.

\begin{figure}[htb]
    \caption{\label{fig:teste_config} Configuração utilizada no teste com LDR.}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm, scale=1]{imagens/teste_config.png}
    \end{center}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:teste_prog} (na página seguinte) apresenta o código utilizada para controlar o relé de acordo com o valor recebido pelo LDR. Nesse caso, esse código aplica-se apenas à porta do LDR, acionando ou não o pino GPIO0, dependendo do nível de luminosidade recebido.

\begin{figure}[htb]
    \caption{\label{fig:teste_prog} Programação utilizada para o teste com o LDR.}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm, scale=1]{imagens/teste_prog.png}
    \end{center}
\end{figure}

\pagebreak

Finalmente, a Fig. \ref{fig:teste_real} apresenta duas fotos do teste realizado com LDR. A esquerda a leitura do LDR encontra-se em nível alto e a direita o nível está baixo, com o relé acionado. O teste foi realizado sem interrupção, alterando apenas a luminosidade do ambiente, para verificar o funcionamento do controlador.

\begin{figure}[htb]
    \caption{\label{fig:teste_real} Fotos do teste realizado.}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=16cm, scale=1]{imagens/teste_real.png}
    \end{center}
\end{figure}

Deve-se destacar que na Fig. \ref{fig:teste_real} ``A'' é a placa desenvolvimento utilizada, ``B'' é o sensor LDR e ``C'' é o módulo relé acionado. Além disso, deve-se ressaltar que a luz vermelha apresentada na foto com baixa luminosidade é acionada quando uma das portas do módulo relé é invertida.

\pagebreak

\section{Protocolo Modbus}
Foram desenvolvidos para o controlador algumas das funções do protocolo Modbus TCP/IP, 
focando-se naquelas de maior interesse e aplicabilidade para a finalidade do dispositivo.

Deve-se ressaltar que não implementar todas as funções do protocolo é uma prática usual entre os fabricantes de dispositivos com o protocolo Modbus TCP/IP, pois nem todas as funções se aplicam à comunicação por via TCP/IP.

\subsection{Quadro de Registros Modbus}
Para realizar a comunicação Modbus, foi necessário padronizar a posição das entradas do controlador, de forma a possibilitar a interpretação da informação pelo dispositivo mestre. 

Em função disso, utilizou-se o padrão apresentado pelo Quadro \ref{table:modbus}.

\begin{table}[htb]
    \center
    \begin{tabular}{| m{3cm} | m{4cm} | m{3cm} | m{3cm} |}
        \hline
        \textbf{Registro} & \textbf{Descrição} & E/S &  Valores \\ \hline
        
        01 a 12 & E/S Digital       & Entrada/Saída & 0 ou 255  \\ \hline
        13 a 18 & Entrada Analógica & Entrada       & 0 a 4095  \\ \hline
        
    \end{tabular}
    \caption{Quadro de Registros do Controlador.}
    \label{table:modbus}
\end{table}

\subsection{Operação como Remota}
Como descrito anteriormente na seção \ref{sec:clp_n_rtu}, devido a pequenas diferenças entre um RTU e um CLP em termos de \textit{hardware}, é possível utilizar o dispositivo como uma remota. Operando como um RTU, a função do controlador é apenas de adquirir dados e responder a requisições recebidas de um controlador remoto.

Para funcionar como um RTU deve-se, basicamente, não escrever nenhum código na placa. A razão disso é que instruções recebidas por meio de protocolos de comunicação podem entrar em conflito com o código escrito pelo usuário, obtendo resultados não desejados. Sem o código fonte, a única forma de alterar e ler os registradores é por meio dos protocolos de comunicação. No entanto, se os comandos recebidos via protocolos forem apenas de leitura, não há risco de conflito.

\pagebreak

\subsection{Funções Modbus Testadas}
As funções do protocolo Modbus TPC/IP desenvolvidas para o controlador foram as seguintes: 1, 2, 3, 4, 5, 6, 15 e 16.

\begin{alineas}
    \item \textbf{Função 01}: utilizada para ler o valor das E/S digitais do controlador em formato de bits;
    
    \item \textbf{Função 02}: utilizada para ler o valor das E/S digitais;
    
    \item \textbf{Função 03}: utilizada para ler o valor de registros retentivos. Nesse caso, pode-se ler as E/S digitais e as analógicas em variáveis de 2~bytes;
    
    \item \textbf{Função 04}: utilizada para ler as variáveis de entrada;
    
    \item \textbf{Função 05}: utilizada para modificar o valor de uma única saída digital. Não se aplica às entradas analógicas e ao pinos E/S configurados como entrada.
    
    \item \textbf{Função 06}: utilizada para modificar o valor de uma única saída digital de forma binária. Não se aplica às entradas analógicas e ao pinos E/S configurados como entrada. Além disse, essa função pode alterar valor de memórias internas.
    
    \item \textbf{Função 15}: utilizada para modificar o valor de uma ou mais saídas de forma binária. Não se aplica às entradas analógicas e ao pinos E/S configurados como entrada.
    
    \item \textbf{Função 16}: utilizada para modificar o valor de uma ou mais saída digitais. Não se aplica às entradas analógicas e ao pinos E/S configurados como entrada. Além disse, essa função pode alterar valor de memórias internas.
\end{alineas}

Com essas funções é possível utilizar o dispositivo para realizar operações de E/S entre outros dispositivos compatíveis com o protocolo Modbus TCP/IP.

\subsection{Compatibilidade}

Para certificar a compatibilidade da comunicação da placa com o protocolo, 
utilizou-se os seguintes programas: o \textit{qModMaster} e o \textit{Modbus Poll}.

Ambos simulam o comportamento de um mestre Modbus TCP/IP, 
permitindo analisar de forma textual as solicitações e repostas entre os dispositivos, 
o que permite observar erros de comunicação em casos de falha.

Com base nos resultados das solicitações feitas ao controlador, foi possível constatar que 
todas funções desenvolvidas foram aceitas pelos dispositivos mestres, para ambos os programas de teste.

\pagebreak

A Figura \ref{fig:teste_modbus} apresenta um dos testes realizados, no qual são lidos todas as entradas (utilizando a função 03). É possível observar, também, o diferente comportamento entre as portas digitais e as analógicas, visto que utiliza-se 255 para representar que a variável está em nível alto e zero para nível baixo e as entradas analógicas possuem uma resolução de 12~bits.

\begin{figure}[h]
    \caption{\label{fig:teste_modbus} Teste com \textit{qModbus} usando a função 03.}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm,scale=1]{imagens/teste_modbus.png}
    \end{center}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Sistemas SCADA}
Durante os testes, foi possível testar o funcionamento em um sistema SCADA. Para isso, utilizou-se o LabVIEW, desenvolvido pela National Instruments, utilizando o módulo LabVIEW \textit{Datalogging and Supervisory Control}, especializado em aquisição de dados e supervisão. 

A comunicação do controlador com o LabVIEW foi realizada utilizando o protocolo Modbus TCP/IP, sendo possível ler e/ou modificar os pinos, dependendo da configuração.

\begin{figure}[h]
    \caption{\label{fig:labview} Imagem do programa LabVIEW lendo os dados do controlador.}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=14cm,scale=1]{imagens/labview.png}
    \end{center}
\end{figure}

Foi possível também, durante os testes, realizar alterações nos valores dos registradores, verificando a modificação na saída digitais do dispositivo. A Figura \ref{fig:labview} apresenta a tela de um programa LabVIEW adquirindo os dados do dispositivo, na qual é possível observar o nível dos GPIO e a leitura das entradas digitais.
